襄阳机场位于襄阳市东北角，距市中心18km，占地1876亩，海拔72m。1986年1月30日经国务院、中央军委批准，由襄阳市政府自筹资金3000余万修建，1989年12月14日正式通航，成为中国第一家由地方集资新建的民用机场。

## 歷史

1986年襄阳刘集机场经国务院、中央军委批准，由襄阳市政府自筹资金修建的机场，1989年12月正式通航。也是中国第一家由地方集资兴建的民用机场。

2001年9月，襄阳市政府对原襄樊民航站进行改制，转让给北京泰跃集团，单位性质由事业单位变为民营企业。

2004年2月，国家民航体制改革，湖北省成立了湖北机场集团公司，为了加快襄阳机场发展，理顺机场管理渠道，市委、市政府决定从泰跃集团收回襄阳机场，参与湖北机场集团重组。

2004年12月18日，完成了收回襄阳机场工作。

2005年1月18日，襄阳市政府与湖北机场集团签订了《重组襄阳机场协议书》，完成了襄阳机场的重组工作。

2009年底，襄阳市政府与湖北机场集团公司意向启动机场改扩建工作。但此项目几经拖延，直到2017年10月29日才将新航站楼交付使用。

2012年8月30日《襄阳机场改扩建工程预可行性研究报告》获省发改委批复立项；

2013年2月27日，省发改委组织召开了《可研报告》评估会；经市政府审定，10月18日，省发改委组织《可研报告》复核评估。

2013年12月27日，将《可研报告》上报省发改委审批，同时报审的有《可研报告》评估报告、民航中南局行业意见、环评、水保、地震、文物、风险评估等17个相关支持性文件，12月31日获省发改委批复。襄阳国际机场本期改扩建主要建设内容有：新建满足旅客吞吐量200万人次的2万平米航站楼、跑道延长200米达到2600米、机坪扩建新增7个机位及相关配套工程。新征用地697亩，总投资达8.45亿元。扩建后的襄阳机场将拥有2个共2.4万㎡航站楼，11个机位，7个廊桥，年吞吐能力将达到225万人。

2013年襄阳刘集国际机场旅客吞吐量跻身全国80强。2013年襄阳刘集机场全年客流量突破了60万大关，达601029人，年增长率近50%，超过了周边的洛阳、南阳、恩施、常德等机场。在全国193个通航的民用机场中，襄阳刘集机场客流量排名第77位，较上一年第85位上升了8个位次;货邮2152吨，年增长率为110%，排名第82位;全年起降量超过5.5万架次，排名37位。

2015年5月，襄阳刘集国际机场共保障航班800架次，旅客吞吐71353人次，货邮228.7吨；比2015年2月（春运月）760架次、旅客吞吐70222人次、货邮177.4吨分别增长5.3%、1.6%、29.9%，三大指标完胜春运月，再创历史新高。

2016年，襄阳刘集国际机场再创佳绩，客、货、航保障均实现平稳增长。其中，旅客吞吐量824160人次，同比增长3.87%；货邮吞吐量2510.8吨，同比增长5.54%；运输架次9483架次，同比增长5.24%，三大指标均创历史新高。

2017年10月29日，襄阳刘集机场T2航站楼正式启用。

2017年12月25日，襄阳国际机场年旅客吞吐量一举刷新百万人次大关，创下历史新高，成为湖北机场集团首个年旅客吞量突破100万人次的支线机场。

2017年12月31日，襄阳国际机场圆满收官。2017全年共计完成运输飞行12267架次，旅客吞吐102.7万人次，货邮吞吐2915.5吨，同比分别增长29.36%、24.62%和16.12%。

## 設施

襄阳机场[跑道全长](../Page/跑道.md "wikilink")2,400米，[停机坪面积](../Page/停机坪.md "wikilink")25,000平米，停机位4个，[航站楼面积](../Page/航站楼.md "wikilink")3,800平方米，年设计吞吐量为15万人次。

2013年10月30日，襄阳机场旅客吞吐量突破50万人次大关，也是湖北机场集团旗下首家突破50万人次的支线机场\[1\]。

2014年7月14日，[中国民用航空局中南地区管理局正式批复](../Page/中国民用航空局.md "wikilink")《关于襄阳刘集机场使用许可证部分内容变更的请示》，襄阳机场[飞行区等级由](../Page/飞行区等级.md "wikilink")“4C”变更为“4D”，消防救援等级由“6级”变更为“7级”\[2\]。

2014年11月10日，襄阳机场改扩建工程正式动工。扩建工程新征用地697亩，总投资8.45亿元，按照一类航空口岸建设，共分为两期，一期按年旅客吞吐量150万人次进行规划设计，计划2016年建成并投入使用。二期设计旅客吞吐量为220万人次，工程目标年为2025年。主要工程内容包括，向北延长现有跑道200米达到2,600米，新建站坪机位7个、航站楼2万平方米、廊桥5个、货运站1,800平方米、[停车场](../Page/停车场.md "wikilink")18,000平方米，配套建设助航灯光、通信、气象等工程，以及供电、给排水、制冷等辅助生产生活设施。\[3\]

2017年10月29日,襄阳机场T2航站楼于正式启用，原T1航站楼所有航班、大巴、出租车等均转移至T2航站楼运营。

## 航空公司與航點

2017-2018冬春航季

## 参考资料

## 外部链接

  - [襄陽劉集機場官方網站](http://www.hbxyairport.com/)

[Category:襄阳交通](../Category/襄阳交通.md "wikilink")
[Category:襄阳建筑物](../Category/襄阳建筑物.md "wikilink")
[Category:湖北機場](../Category/湖北機場.md "wikilink")
[Category:襄州区](../Category/襄州区.md "wikilink")
[Category:1989年啟用的機場](../Category/1989年啟用的機場.md "wikilink")

1.  [湖北机场集团首家支线机场客流量突破50万人次](http://news.carnoc.com/list/264/264811.html)
2.  [襄阳机场飞行区等级由“4C”升为“4D”](http://news.carnoc.com/list/288/288232.html)
3.  [襄阳机场改扩建工程动工
    两年后可停靠11架飞机](http://news.carnoc.com/list/298/298986.html)